\section{Механика}
След дефиниране на основно приближение, можем да преминем към изграждането на математическия
модел и последващото му решаване. Такъв един модел се поддава добре на разглеждане от гледна точка на
диференциалната геометрия. Физичният смисъл на това е, че описваме взаимодействието на материални
точки (,,частици``) в рамките на апроксимацията на непрекъснатите среди (следствията от това приближение
ще бъдат дискутирани по-нататък в текста).
Освен това ще бъдат разгледано единствено привличането вследствие дисперсионните взаимодействия (т.нар. $r^{-6}$ потенциал).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\subfigure[Схема на взаимодействието]{\label{fig:cylinder_front}\includegraphics[width=0.48\linewidth]{cyl_fig_front.png}}
	\subfigure[Ортогонална проекция]{\label{fig:cylinder_top}\includegraphics[width=0.48\linewidth]{cyl_fig_top.png}}
	\caption{
		Геометрична схема на разглежданата система. $r_{ij}$ - растояние между вътрешната \textbf{\textit{i}} и външната \textbf{\textit{j}} ,,частици``. $z_{ij}$ и $\rho_{ij}$ са съотвените проекции. $r_{ij}^2 = \rho_{ij}^2 + z_{ij}^2$. \textbf{\textit{r}} - радиус на цилиндъра.}
	\label{fig:cylinder_schematic}
\end{figure}

Такива разглеждания са правени много за случая на плоскопаралелни течни филми \cite{rusanov_shchekin}, като най-интересни са ,,тънките`` филми поради значителното влияние на капилярните
явления в тези системи. ,,Тънки`` (капилярни) са тези системи, чиито размери поне по едно от направленията са достатъчно малки,
за да се наблюдава припокриване между двете междуфазови преходни области. В тях няма изотропен/обемен флуид, т.е. свойствата в тях са изцяло анизотропни.
Всички капилярни явления всъщност са следствие от тази анизотропност на средата.

Тук следва да отбележим, че механичния подход за тези системи е особено подходящ, тъй като в термодинамичния такъв, се губи детайлната информация за анизотропията - в случая на плоските филми
,,заместваме`` системата с опростена такава - обемен флуид ,,затворен`` между две математически равнини. От друга страна, термодинамичния модел е удобен от практическа гледна точка - параметрите и енергиите
са адитивни. По тази причина основният анализ ще бъде механичен, а термодинамичните величини - напрежение на ,,филма``, повърхностно напрежение, разклинящо налягане и т.н. ще бъдат изведени като следствия
от получената по механичния подход енергия на взаимодействие.

\subsection{Получаване на енергията на взаимодействие}
Първата стъпка от механичния анализ на системата е получаването на плътността на енергията на взаимодействие между частиците.
Дисперсионните взаимодействия имат адитивен характер \cite{israelachvili}, което позволява системата да се представи като
,,потопена`` в един резервоар (в случая с безкрайни размери) или:
\begin{equation}
	w_{\infty}  = w + \tilde{w}
\end{equation}
Където $\tilde{w}$ е плътността на взаимодействието на елемент от разглежданата система \textbf{\textit{i}} ($0 < \rho_{i} < r$) (оградена от плътния контур на \autoref{fig:cylinder_schematic}) с елемент \textbf{\textit{j}} от съседната на цилиндъра част от резервоара ($r < \rho_{j} <  \infty$).
Безкрайния резервоар е по дефиниция хомогенен, т.е. неговата плътност на енергията е постоянна. Това позволява да заместваме енергията на цилиндъра с енергията на допълнителната система в уравненията, без загуба на обобщеност.
Още повече, така се изпълняват изискванията, за да е валиден модела на непрекъснатите среди, като не се разглеждат взаимодействията на къси разстояния, при които дискретната структура на системата започва да става значим фактор.
За да се избегнат сингулярности, се въвежда ,,най-малко разстояние`` $a$ (или нормирано към радиуса на цилиндъра $a_{c}$),
което стандартно се нарича ,,молекулен диаметър``, макар че придаването на този физичен смисъл става \textit{a posteriori} \cite{israelachvili} и следва да се внимава при интерпретацията на резултатите за тези най-малки разстояния.


Според литературата  $\tilde{w_{i}} = (1/v_{m})^2 \int_{\tilde{V}}\epsilon_{ij}\,dv_{j}$ \cite{israelachvili}, където $\epsilon_{ij}$ е енергията на дисперсионното взаимодействие на частиците \textbf{\textit{i}} и \textbf{\textit{j}}, a $v_{m}$ - моларният обем на течността.
Съответно $\epsilon_{ij} = -\beta/(r_{ij})^6$, където $\beta$ е т.нар. Хамакерова константа, а $r_{ij}$ e праволинейното, евклидово разстояние между двете точки.
Тогава в декартови координати можем да запишем евклидовата норма:

\begin{equation}
	r_{ij}^2 = ( \tilde{x}_{i} - \tilde{x}_{j})^2  + (\tilde{y}_{i} - \tilde{y}_{j})^2 + (\tilde{z}_{i}-\tilde{z}_{j})^2
	\label{eq:cartesian}
\end{equation}
Тъй като работим с цилиндрична симетрия, можем да направим преход към цилиндрични координати, като по конвенция:
\begin{align*}
	\tilde{x}  & = \rho \cos(\phi)           \\
	\tilde{y}  & = \rho \sin(\phi)           \\
	\tilde{z}  & = z                         \\
	dV & = \rho \,d\rho \,d\phi \,dz
\end{align*}
Заместваме и опростяваме:
\begin{align*}
	r_{ij}^2 & = (\rho_{i}\cos(\phi_{i}) - \rho_{j}\cos(\phi_{j}))^2 + (\rho_{i}\sin(\phi_{i}) - \rho_{j}\sin(\phi_{j}))^2 + (z_i - z_j)^2 \\
	r_{ij}^2 & = (z_i - z_j)^2 + \rho_{i}^2 + \rho_{j}^2 - 2\rho_{i}\rho_{j}\cos{(\phi_i - \phi_j)}
\end{align*}
От тригонометричните равенства имаме:
\begin{align*}
	1-2 \sin{\left(\frac{\alpha}{2}\right)}^2=\cos (\alpha)
\end{align*}
Допълваме до точен квадрат и получаваме:
\begin{align*}
	r_{ij}^2 & = (z_i - z_j)^2 + \rho_{i}^2 + \rho_{j}^2 - 2\rho_{i}\rho_{j}\cos{(\phi_i - \phi_j)}                    \\
	r_{ij}^2 & = (z_i - z_j)^2  + (\rho_i - \rho_j)^2 + 4 \rho_i \rho_j \sin{\left( \frac{\phi_i-\phi_j}{2} \right)}^2
\end{align*}

В последното уравнение става ясно едно много важно следствие от симетрията - в цилиндрични координати експлицитни характеристики на двете точки са само техните разстояния от центъра на
цилиндъра $\rho_{i}$ и $\rho_j$, а за останалите по две координати са важни само разликите. Т.е. ние директно можем да дефинираме:
\begin{align*}
	\hat{z_j} & = z_i - z_j                                                                            \\
	\phi      & = \phi_i - \phi_j                                                                      \\
	\rho_{ij} & = (\rho_i - \rho_j)^2 + 4 \rho_i \rho_j \sin{\left( \frac{\phi_i-\phi_j}{2} \right)}^2
\end{align*}
Или финално:
\begin{equation}
	\label{eq:cylindricalcoords}
	r_{ij}^2 =  \hat{z_{j}}^2 + \rho_{ij}^2
\end{equation}

До същия резултат може да се достигне, като се запише косинусовата теорема за триъгълника, който се формира при ортогоналната проекция на цилиндъра на \autoref{fig:cylinder_schematic}.
Концептуално това означава, че ние можем да опростим значително модела, тъй като цилиндърът може да се раздели на еквипотенциални равнини, перпендикулярни на $z$. Т.е. свеждаме задачата
до описанието на взаимодействието в една такава еквипотенциална равнина.

Готови сме да представим енергията, като изпускаме ,,материалните`` константи пред интеграла, тъй като основната цел е получаването на функционалната зависимост. Въпросните константи ще бъдат
определени и ,,възстановени`` след това.

\begin{equation}
	\label{eq:energy_integral_raw}
	\tilde{w_i} \displaystyle\propto \displaystyle\int_{r}^{\infty} \rho_{j} \,d\rho_{j} \displaystyle\int_{0}^{2\pi} \,d\phi \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} r_{ij}^{-6} \,d\hat{z_{j}}
\end{equation}

Интегрирането по $\hat{z_j}$ става лесно, тъй като $\hat{z_{j}}$ има независим от другите две координати принос в $r_{ij}$:
\begin{equation*}
	\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} r_{ij}^{-6} \,d\hat{z_{j}} = \frac{3\pi}{8} \rho_{ij}^5
\end{equation*}
Аналогичното интегриране по $\phi$ става след представяне на $\rho_{ij}$ в стандартната форма $\rho_{ij}^2 = (\rho_i - \rho_j)^2 + 4 \rho_i \rho_j \sin^2(\psi)$, където $2\psi=\phi$ \cite{gradshteyn}:
\begin{equation*}
	\displaystyle\int_{0}^{2\pi} \,d\phi/\rho_{ij}^5 = 4\Psi(p)/(\rho_j-\rho_i)^5
\end{equation*}
Където:

\begin{equation}
	\label{eq:psi_func}
	\Psi(p)           = \left. \left(2(2+p^2)\boldsymbol{E}(p/\sqrt{1+p^2}) - \boldsymbol{K}(p/\sqrt{1+p^2})\right)\middle/3(1+p^2)^{3/2}\right.
\end{equation}

\begin{align*}
	\boldsymbol{E}(k) & = \displaystyle\int_{0}^{\pi/2} \sqrt{1-k^2 \sin^2(\phi)} \,d\phi           \\
	\boldsymbol{K}(k) & = \displaystyle\int_{0}^{\pi/2} \frac{1}{\sqrt{1-k^2 \sin^2(\phi)}} \,d\phi \\
	p^2               & = (4 \rho_i \rho_j)/(\rho_j - \rho_i)^2
\end{align*}

Тъй като има известни неконсистентности в литературата по отношение дефиницията на пълните елиптични интеграли (най-вече по отношение на аргумента $k$), то в настоящата работа е използвана дадената по-горе, която съответно отговаря на на тази в \cite{gradshteyn}.

Така стигаме до последното интегриране - това по $\rho_j$. Тук преди това обаче, ще бъдат въведени две нормировки, които ще използваме широко нататък.
\begin{align*}
	x   & = \rho_i/r      &  & 0 \le x \le 1 \\
	\xi & = \rho_i/\rho_j
\end{align*}
Където $x$ е нормираното разстояние от центъра (да не се бърка с базисния вектор $\tilde{x}$ в декартови координати).
Интегралът в общ вид е:
\begin{equation}
	\rho_{i}^{-3} I(x) = \displaystyle\int_{r}^{\infty} \left. \Psi(p)\rho_j \,d\rho_j \middle/ (\rho_j-\rho_i)^5 \right.
	\label{eq:integral_energy_non_normalized}
\end{equation}
Получава се израз за допълнителната енергия
\begin{equation}
	\tilde{w_i} = -C x^{-3} I(x)
	\label{eq:energy_short}
\end{equation}
Където $ C = 3 \pi \beta / 2 v_{m}^2 r^3 $ е ,,материалната`` константа на взаимодействията.
\begin{equation}
	I(x) = \displaystyle\int_{0}^{x} \frac{\Psi(p) \xi^2}{(1-\xi)^5}  \,d\xi
	\label{eq:energy_integral}
\end{equation}

Комбинацията от \autoref{eq:energy_short} и \autoref{eq:energy_integral} е нашето ,,мастър`` уравнение, което дава пълната информация за разглеждания модел.
С този резултат физичната система изцяло е ,,преведена`` на езика на математиката. Интегралът обаче няма точно решение в термините на прости,
аналитични функции, поради което фокусът на следващите параграфи ще бъде изцяло върху най-добрите методи за неговото приближено аналитично решаване.

\subsubsection{Директни развития в ред}
Един от най-простите подходи за решаването на такива нелинейни задачи е линеаризация на цялата подинтегрална величина. Тъй като $f: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$ линеаризацията на тази функция, би била:
\begin{equation*}
	f(x,y) \approx f(x_0,y_0) + \begin{bmatrix}
		\frac{\partial f}{\partial x} \\
		\frac{\partial f}{\partial y}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		(x-x_0) & (y-y_0)
	\end{bmatrix}
\end{equation*}
Или $f(x,y) \approx f(x_0, y_0) = (y-y_0) f^{(0,1)}(x_0,y_0)+ (x-x_0) f^{(1,0)}(x_0,y_0)$.
Тук на практика се ,,отказваме`` от цялата нелинейност на задачата. Критичен е изборът на точките, около които се прави развитието.
Нека $\rho_i = 0$ и $\rho_j \rightarrow \infty$. Тоест така представяме енергията на взаимодействие на центъра с ,,безкрайно`` отдалечена частица. От физични съображение първият член на развитието следва да е нулев. Като се направят съответните пресмятания се получава, че всички дори производните от високи степени са 0 в съответните граници.

В такива случаи понякога добър резултат дава да се извърши развитие по реципрочните на променливите. В някакъв смисъл се ,,разменят`` безкрайността и нулата.
Така получаваме (в термините на$(\rho_i, \rho_j)$):
\begin{equation*}
	f(\rho_i = 0, \rho_j \rightarrow \infty) \approx \frac{\pi}{2 \rho_{j}^4}
\end{equation*}
\begin{align*}
	\rho_{i}^{-3} I(x) & \approx \displaystyle\int_{r}^{\infty} \frac{\pi}{2 \rho_{j}^4}  \,d\rho_j \\
	\rho_{i}^{-3} I(x) & \approx  \left( -\frac{\pi }{6 \rho_j^3}\big|_{r}^{\infty}  \right)        \\
	\rho_{i}^{-3} I(x) & \approx \frac{\pi}{6} \frac{1}{r^3}
\end{align*}
Това приближение е една граница, за която както ще стане ясно по-късно, тя отговаря на класическия модел на плоскопарелелния филм.
%%checked up to here @ 20:40, 7.7.2021
\subsubsection{Развитие на елиптичните интеграли}
\label{subsec:arctan_series}
Грешката от директното развитие е от вида $O(\rho_j^n \rho_j^m)$ и $r \le \rho_j < \infty$, $0 \le \rho_i < r$, т.е. независимо дали развиваме по двете координати или
реципрочните им, след определена стойност $0 \le \rho_{crit} < \infty$ тя ще расте неограничено. Н.у. за едно развитие да е ,,добро`` (т.е. радиусът му на сходимост да е максимален) е
то да се прави за крайни функции върху крайни интервали. И двете условия са изпълнени за $\boldsymbol{E}(k)$ и само второто за $\boldsymbol{K}(k)$.

В нашия случай $k^2 := p^2/(1+p^2)$ (\autoref{eq:psi_func}). Като се замести $p$ се вижда, че $ 0 \le k^2 \le 1$, т.е. същото важи и за $\sqrt{k^2}$. 
Предварителната оценка на грешката от тези развитията на елиптичните интеграли не е толкова тривиална, поради правилата за алгебричните операции с грешка от вида $O(x^n)$. Формулата на Тейлър е една интерполационна формула и можем директно да изведем
аналитична формула за $\sup\epsilon_{abs}$, но това не е целта на настоящата работа ($\epsilon_{abs} := |I_{approx}(x) - I_{exact}(x)|$).

Затова ще приложим и нормировката $x = \rho_i/r$. Така всички променливи ще бъдат дефинирани върху един и същи краен интервал и можем числено да потърсим $\max_{x \in [0,1]}\epsilon_{abs}$.

Развитията на елиптиците са от \cite{gradshteyn} и са около $k_0 = 0$. Направени са някои прости алгебрични преобразувания, с цел да се илюстрира общото двете функции:
\begin{align*}
	\boldsymbol{K}(k) & =\frac{\pi}{2}   \sum _{n=0}^{\infty } \left(\frac{(2 n)!}{2^{2 n} (n!)^2}\right)^2 \left(k^2\right)^n               \\
	\boldsymbol{E}(k) & =\frac{\pi}{2}   \sum _{n=0}^{\infty } \left(\frac{(2 n)!}{2^{2 n} (n!)^2}\right)^2 \frac{\left(k^2\right)^n}{1-2 n}
\end{align*}
Взимайки вторите парциални суми и след заместване в \autoref{eq:psi_func} се получава:
\begin{equation}
	\Psi(p) \approx \frac{\pi}{8} \frac{4+5p^2+2p^4}{(1+p^2)^{5/2}}
	\label{eq:psi_approximation}
\end{equation}

Търси се числено решение на задачата:
\begin{equation*}
	\max |\epsilon_r| = |(\Psi_{approx}-\Psi_{exact})/\Psi_{exact}|
\end{equation*}
Максимумът на относителната грешка е при $\epsilon_r(p = 1) = 3.67\%$. По теоремата за средните се намира и
средната грешка в интервала: $\overline{\epsilon_r(p)} = 0.986\%$. По всичко личи, че \autoref{eq:psi_approximation} е едно прекрасно приближение на оригинална функция и запазва достатъчно добре поведението ѝ в целия интервал.
След заместване на \autoref{eq:psi_approximation} в \autoref{eq:integral_energy_non_normalized} се получава:
\begin{equation}
	\label{eq:arctan_approx}
	\rho_{i}^{-3} I(x) \approx \frac{\pi }{64 r^3 x^3} \left( x \frac{3 (17+x) x^4+\left(40 x^2-3\right) (1+x)}{3 (1-x)^3 (1+x)^4} +\tanh ^{-1}(x) \right)
\end{equation}

Граничния преход $ x \rightarrow 0 $ за горното уравнение дава:  $\lim_{x\to 0} \rho_{i}^{-3} I(x) = \pi/(6 r^3)$, което е последователно с резултатите от горния параграф.

Можем да извършим числено интегриране и да сравним горния резултат с ,,пълния`` вариант, като целта е отново да намерим оценки за горна граница и средна относителна грешка.
Тук има известен проблем, тъй като и двете функции експоненциално нарастват при $ x \rightarrow 1 $ и съответно ако не се внимава за грешката от закръгляване се получават безсмислени резултати.
Затова за оценка на максималната грешка е използвана под Python  библиотеката \textbf{\textit{mpmath}} за \textbf{\textit{arbitrary-precision}} аритметика (на практика ограничена от наличната в системата памет):
$\max |\epsilon_r| \le  0.17939027528574786 \approx 0.18 = 18\%$. Т.е. не надвишава 18\% и то в ,,най-лошата`` за развитието точка $ x \rightarrow 1 $.
За средната грешка:
\begin{align*}
	{|\overline{\epsilon_r}(x < 0.2)}|   & \le 0.22\%    \\
	{|\overline{\epsilon_r}(x < 0.5)}|   & \le 2.44533\% \\
	{|\overline{\epsilon_r}(x < 0.999)}| & \le 10.3308\% \\
\end{align*}
По всичко личи, че получената апроксимация е добра и запазва нелинейното поведение на функцията. Още повече -  относителната грешка е ограничена отгоре и както ще бъде показано
по-нататък, дори границата е описана функционално правилно с това развитие, като грешката е в мултипликативна константа.
\subsubsection{Отделяне на G-функцията}
%%checked up to here @ 23:32, 7.7.2021
В този параграф полученият резултат ще е принципно същия като в \autoref{subsec:arctan_series}, но началният израз ще бъде преработен в един по-удобен за аналитични разглеждания вид.
Започваме отново от \autoref{eq:integral_energy_non_normalized} с нормировката $\xi = \rho_i/\rho_j$.
\begin{align*}
	\rho_{i}^{-3} I(x) & = \displaystyle\int_{r}^{\infty} \left. \Psi(p)\rho_j \,d\rho_j \middle/ (\rho_j-\rho_i)^5 \right. \\
	\rho_{i}^{-3} I(x) & = \displaystyle\int_{r}^{\infty} \left. \Psi(p)\rho_j \,d\rho_j \middle/ (\rho_j-\rho_i)^5 \right. \\
	\rho_{i}^{-3} I(x) & = \displaystyle\int -\frac{\xi ^2 \Psi (p)}{\rho_i^3 (1-\xi )^5} \,d\xi                            \\
	I(x)               & = -\displaystyle\int \frac{\xi ^2 \Psi (p)}{(1-\xi )^5} \,d\xi                                     \\
\end{align*}
Остава да намерим границите на интеграла в новите координати:
\begin{align*}
	\xi                       & = \rho_i/\rho_j \\
	\lim_{\rho_j \to r}       & = \rho_i/r = x  \\
	\lim_{\rho_j \to \infty } & = 0
\end{align*}
Продължаваме нататък:
\begin{align*}
	I(x) & = -\displaystyle\int_x^0 \frac{\xi ^2 \Psi (p)}{(1-\xi )^5} \,d\xi \\
	I(x) & = \displaystyle\int_0^x \frac{\xi ^2 \Psi (p)}{(1-\xi )^5} \,d\xi  \\
\end{align*}
Дотук получихме \autoref{eq:energy_integral}. Нека нормираме в тези координати и $\Psi$.
\begin{align*}
	p^2       & = \frac{4 \xi }{(1-\xi )^2}                                                                               \\
	k^2       & = p^2/(1+p^2) = \frac{4 \xi }{(1 + \xi)^2}                                                                \\
	\Psi(\xi) & = \frac{4 (1-\xi ) \left(1 + \xi ^2\right) \boldsymbol{E}(k)-(1-\xi )^3 \boldsymbol{K}(k)}{3 (1 + \xi)^3} \\
	\Psi(\xi) & = G(\xi) (1-\xi)
\end{align*}
Т.е. дефинираме:
\begin{equation}
	\label{eq:g_func_def}
	G(\xi) := \frac{4 \left(1 + \xi ^2\right) \boldsymbol{E}(k)-(1-\xi )^2 \boldsymbol{K}(k)}{3 (1 + \xi)^3}
\end{equation}
Заместваме в \autoref{eq:energy_integral} $\Psi(\xi) = G(\xi) (1-\xi)$:
\begin{equation}
	\label{eq:energy_integral_with_g}
	I(x) = \displaystyle\int_0^x \frac{\xi ^2 G(\xi)}{(1-\xi )^4} \,d\xi
\end{equation}
Аналогично на \autoref{subsec:arctan_series} можем да развием елиптичните интеграли в $G(\xi)$ в ред (до втора парциална сума):
\begin{equation}
	\label{eq:g_series}
	G(\xi) \approx \frac{\pi}{2} \frac{\xi ^4+\xi ^3+4 \xi ^2+\xi +1}{(1 + \xi)^5}
\end{equation}
Максималната и средната грешка съответно са 17\% и 11\%.
Заместваме горното уравнение в \autoref{eq:energy_integral} и извършваме интегрирането:
\begin{equation}
	\label{eq:arctan_g_series}
	I(x) \approx \frac{\pi }{64} \left( x \frac{3 (17+x) x^4+\left(40 x^2-3\right) (1+x)}{3 (1-x)^3 (1+x)^4} +\tanh ^{-1}(x) \right)
\end{equation}
Резултатът е същия като \autoref{eq:arctan_approx}. Т.е. важат всички анализи на грешката като преди. Този извод няма за цел обаче да служи само като една проста проверка дали е
,,смятано правилно``. Нека разгледаме графиката на $G(\xi)$ на \autoref{fig:g_graphs}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{g_gseries_graph.png}
	\caption{Графика на \autoref{eq:g_func_def} и \autoref{eq:g_series}}
	\label{fig:g_graphs}
\end{figure}
Както е видно от фигурата, $G(\xi)$ е една намаляваща и крайна функция в интервала $\xi \in [0,1)$. Това означава, че ,,ядрото`` на подинтегралната е
рационалната функция, която $G(\xi)$ умножава. В такъв случай, това представяне на $I(x)$ може да ни служи за много лесно получаване на асимптоти.
Общият случай на апроксимация на G с константа дава:
\begin{equation}
	\label{eq:g_constant_approx}
	I(x)= const \frac{x^3}{3 (1-x)^3}
\end{equation}
Нека например разгледаме двата края на дефиниционния интервал: $\xi = 0$ и $\xi = 1$.

%% maybe use an align?
\begin{equation*}
	G(\xi \rightarrow  0) = \frac{\pi}{2}
\end{equation*}

\begin{equation*}
	I(x) = \frac{\pi}{6} x^3
\end{equation*}

\begin{equation*}
	G(\xi \rightarrow  1) = \frac{1}{3}
\end{equation*}

\begin{equation*}
	I(x) = \frac{x^3}{9 (1-x)^3}
\end{equation*}
Тук очевидно при $x \rightarrow 1$ доминира знаменателят, т.е. можем допълнително да апроксимираме с:
\begin{equation*}
	I(x) = \frac{1}{9} \frac{1}{(1-x)^3}
\end{equation*}

Всички резултати дотук съвпадат, което дава голяма гъвкавост да ,,изберем`` най-удобното представяне на енергията за последващите изчисления. Разбира се, с пълните интеграли
няма как да работим, освен числено, тъй като тяхно повторно интегриране аналитично е невъзможно.

\subsubsection{Частична геометрична интерпретация}
Елиптичните интеграли, и конкретно пълният елиптичен интеграл от втори род - \textbf{E(e)}, геометрично се интерпретират като различни характеристики на коничните сечения - окръжност, елипса, парабола, хипербола и права: \autoref{fig:eccentricity}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{eccentricity.png}
	\caption{Вид на коничното сечение според ексцентрицитета \cite{Conic_curves}}
	\label{fig:eccentricity}
\end{figure}
Кое сечение описваме, се дава от стойността на ексцентрицитета \textbf{\textit{e}}. За елипсата имаме връзките:
\begin{align*}
	c & = 4 a E(e)         \\
	e & = \sqrt{1-a^2/b^2} \\
\end{align*}
Където \textbf{\textit{c}} - периметър на елипсата, \textbf{\textit{a, b}} - полудължини съответно на мажорната и минорната ос на елипсата.
В \autoref{eq:g_func_def} има подобен член. Тогава до известена степен самоцелно можем да си представим, че описваме елипса и да намерим
нейното уравнение:
\begin{align*}
	c & =  4 \left(1 + \xi ^2\right) \boldsymbol{E}(k)                                        \\
	e & = k                                                                                   \\
	a & = \left(1 + \xi ^2\right)                                                             \\
	b & = \sqrt{\left(\xi-2-\sqrt{3}\right)\left(\xi-2+\sqrt{3}\right)\left(\xi^2 + 1\right)} \\
\end{align*}
\begin{equation*}
	\frac{x^2}{(1+\xi^2)^2} + \frac{y^2}{(1+\xi^2)(1-4\xi + \xi^2)} = 1
\end{equation*}
За \autoref{eq:arctan_approx} развитието е около $k = 0$, като $k$ съотвества на ексцентрицитета. Т.е. апроксимираме всички конични криви с
окръжност като нулево приближение и добавяме корекционни членове за кривината. За да опишем големите изкривявания трябва да вземем ,,много`` членове на съответния ред
(в случая развиваме до квадратичен).
Нека начертаем $k(\xi)$ и да проследим кога имаме значителни изкривявания:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{k-xi-graph.png}
	\caption{Графика на $k(\xi)$}
	\label{fig:k-xi-graph}
\end{figure}
От \autoref{fig:k-xi-graph} се вижда, че в интервала $\xi \in \left[0,1\right)$ максимумът на грешката ще е очаквано в единицата, където апроксимираме парабола с
,,изкривена окръжност``. В нулата \autoref{eq:arctan_approx} ще е абсолютно точно, а в останалата част на интеравала грешката ще расте различно бързо според броя членове, които
сме взели.
Тази геометрична интерпретация, макар и да не е свързана с ,,реален обект`` в системата позволява интуитивно да бъдат представени ограниченията и възможностите на всяко от развитията.
%%checked up to here @ 23:49, 7.7.2021 
\subsection{Тензор на напреженията}
В неизотропни среди като разглежданата системата възниква тензор на напреженията $\boldsymbol{P}$, който класически се представя като сума от ,,изотропна част`` и т.нар. девиатор $\boldsymbol{T}$:
\begin{equation}
	\label{eq:stress_tensor_def}
	\boldsymbol{P} = -p \boldsymbol{I} + \boldsymbol{T}
\end{equation}
Където $\boldsymbol{I}$ е унитарният тензор, а p - ,,хомогенното`` налягане. От механиката е известна връзката между девиатора и плътността  на енергията:
\begin{equation}
	\label{eq:maxwell_rel_energy_T}
	\nabla \cdot \boldsymbol{T} = - \nabla w
\end{equation}
За плътността на енергията на допълнителната система можем да запишем:
\begin{align*}
	w_{\infty}                  & = w + \tilde{w}               \\
	0                           & = \nabla w + \nabla \tilde{w} \\
	\nabla \tilde{w}            & = - \nabla w                  \\
	\nabla \cdot \boldsymbol{T} & = \nabla \tilde{w}
\end{align*}
Нека обърнем внимание на вида на $\boldsymbol{T}$. За една течност в равновесие:
\begin{equation*}
	\boldsymbol{P} =
	\begin{bmatrix}
		\sigma'_{1,1} - 1/3 \sigma_{iso} & 0                                & 0                                \\
		0                                & \sigma'_{2,2} - 1/3 \sigma_{iso} & 0                                \\
		0                                & 0                                & \sigma'_{3,3} - 1/3 \sigma_{iso} \\
	\end{bmatrix}
\end{equation*}
Т.е. недиагоналните елементи са 0. Освен това за изотропни течности девиаторните напрежения $\sigma'_{i,i} = 0$. Тук трябва да обърнем внимание на симетрията. При тънките филми
,,неизотропността`` варира перпендикулярно на повърхността на филма (т.е. T има ненулева компонента само за нормалата - $z$). При цилиндричната система, която разглеждаме, отново, неизотропността
се променя само перпендикулярно на повърхността на цилиндъра. Това е $\rho$ координатата на системата. Нека запишем пълния тензор на напреженията, като въвеждаме означения по аналогия с филма:
$P_N = P_{\rho,\rho}; P_T = P_{\theta, \theta} = P_{z,z}$, тогава $P_N = -p_{iso}(\rho) + T(\rho); P_T = -p_{iso}(\rho)$:

\begin{equation*}
	\boldsymbol{P} =
	\begin{bmatrix}
		P_{N} & 0   & 0   \\
		0     & P_T & 0   \\
		0     & 0   & P_T \\
	\end{bmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
	\boldsymbol{T} =
	\begin{bmatrix}
		T & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{bmatrix}
\end{equation*}
Връщайки се в \autoref{eq:maxwell_rel_energy_T} можем да развием операторите от двете страни:
\begin{align*}
	\nabla \cdot \boldsymbol{T}               & = \nabla \tilde{w}                                   \\
	\frac{1}{\rho}\frac{d\rho T(\rho)}{d\rho} & = \frac{\tilde{w} (\rho)}{d\rho}                     \\
	\frac{d\rho T(\rho)}{d\rho}               & = \rho \frac{\tilde{w} (\rho)}{d\rho}                \\
	\rho T                                    & = \displaystyle\int_{0}^{\rho} \hat{\rho} d\tilde{w} \\
\end{align*}
Да нормираме по радиуса на цилиндъра и получаваме ново ,,мастър уравнение`` за тази система:
\begin{equation}
	\label{eq:T_master_eq}
	T = \frac{1}{x}\displaystyle\int_{0}^{x} y d\tilde{w}
\end{equation}
Където $y$ e няма променлива при интегрирането вместо $x$.
\subsubsection{Аналитични изрази за девиатора}
След като имаме развитията и горното уравнение, до голяма степен следващите операции са тривиални - заместване на конкретна апроксимация за $\tilde{w}(x)$ и извършване на интегрирането.
Нека започнем с граничните случаи, като разгледаме в центъра на цилиндъра:
\begin{align*}
	\tilde{w}(x \rightarrow 0 )  & = -C x^{-3}I(x \to 0)          \\
	\tilde{w} (x \rightarrow 0 ) & = -C  \frac{1}{x^3} x^3 \frac{\pi}{6} \\
	\tilde{w} (x \rightarrow 0 ) & =  -C  \frac{\pi}{6}                  \\
	dw                           & = 0                                   \\
	T (x \rightarrow 0 )         & = 0                                   \\
\end{align*}
Тук получаваме интересен резултат - в центъра на цилиндъра девиатора е нула, имаме ,,обемен`` флуид в центъра на системата, независимо от нейните размери.
Такъв ефект при тънките филми няма. Разбира се областта, която е ,,близо`` до центъра и в нея има на практика обемен флуид расте с увеличаването на размерите на цилиндъра (вж. нормировката $x$).
\begin{align*}
	\tilde{w}(x \rightarrow 1 )  & = -C x^{-3}I(x \to 1)                                            \\
	\tilde{w} (x \rightarrow 1 ) & = -C \frac{1}{9(1-x)^3}                                                 \\
	T (x \rightarrow 1 )         & = \frac{1}{x}\displaystyle\int_{0}^{x} \frac{C-2 C y}{3 (1-y)^4 y^3} dy \\
	T (x \rightarrow 1 )         & = -\frac{C (3-x) x^2}{18 (1-x)^3}
\end{align*}
Допълнителното развиване в ред на последния резултат, дава:
\begin{equation*}
	T (x \rightarrow 1) = -C \frac{1}{(1-x)^3}
\end{equation*}
Т.е. много близо до границата на цилиндъра девиаторът и енергията имат подобно поведение, като отново, зоната, в която това е вярно се определя от големината на цилиндъра.
Интересно се отбележи е, че цилиндърът има нехомогенно поведение близо до границата, независимо от големината. Това е очаквано и полученият резултат - $1/(1-x)^3$ всъщност е еквивалент
на поведението на плосък филм, където знаем, че $ w \propto 1/h^3$, a $1-x$ е разстоянието от границата на цилиндъра до дадена точка.

Интегрирането може да се извърши и като използваме \autoref{eq:arctan_approx}. Функцията е аналитично интегруема:
\begin{multline}
	\label{eq:arctan_approx_tensor}
	T (x) \approx C \frac{\pi }{384 x} (\frac{3 (x+1) \left(13 x^2-3\right)+\left(-8 x^4-23 x^3+9 x^2+73 x+145\right) x^4}{(x-1)^3 x (x+1)^4}+\\ + \left(15-\frac{9}{x^2}\right) \tanh ^{-1}(x))
\end{multline}
Полученият израз е тежък, но използваем като един подробен модел за поведението на тензора в целия цилиндър, дори близко за границата, където развитието би следвало да е най-слабо. Въпреки че този въпрос беше разгледан
подробно в предните параграфи, нека все пак развием около границата и центъра и видим дали функционално резултатът е същия.
\begin{align*}
	T (x \rightarrow 0 ) & = 0 + 0 x -C \frac{8 \pi}{15} x^2                                 \\
	T (x \rightarrow 1 ) & = -C \left(\frac{\pi }{24 (1-x)^3}+\frac{\pi }{96 (1-x)^2}\right) \\
\end{align*}
В първия случай, освен че имаме точно съответствие, получаваме допълнителна информация за поведението на тензора близко до центъра на цилиндъра - той отива към 0 като $x^2$.
При развитието близко до границата имаме резултат, който единствено се различава по константата пред $1/(1-x)^3$ -  граничният случай на тънкия филм. Това потвърждава
на практика универсалният характер на този по-подробен модел, тъй като той описва цялостното взаимодействие вътре в цилиндъра и може да се използва директно, без да се прави особен предварителен анализ дали системата е ,,малка`` или
,,голяма``.
%%checked up to here @ 0:12, 8.7.2021 
\subsubsection{P\textsubscript{N} и P\textsubscript{T}}
След като получихме изрази за девиатора, можем да се върнем и да намерим компонентите на тензора на напреженията - $P_N$ и $P_T$. Това най-лесно може да стане от условието за течност в механично равновесие:
%%fix!
\begin{equation*}
	\nabla \cdot \boldsymbol{P} = \boldsymbol{0}
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\frac{1}{\rho} \frac{d(\rho P_N)}{\rho} - P_T/\rho = 0
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\frac{dP_N}{d\rho} = (P_T-P_N)/\rho = (-T/\rho)
\end{equation*}
Тогава за $P_N$:
\begin{equation*}
	P_N + p_g = \displaystyle\int_{\rho}^{r-a} \left(T/\rho_1\right) d\rho_1
\end{equation*}
Съотвено да нормираме по радиуса на цилиндъра r интеграла:
\begin{equation*}
	P_N + p_g = \displaystyle\int_{x}^{1-a_c} \left(T/x\right) dx
\end{equation*}
Тук въведохме две нови означения $a$ и $a_c = a / r$. Причината за въвеждането на този параметър е с цел преодоляване на разходимостта на интеграла при $\rho \rightarrow r$. Докато въвеждането му е изцяло с цел решаване на интеграла, то той
би могъл да се разглежда като едно ,,минимално`` разстояние, на което може две частици от флуида да се приближат, т.е. в термините на молекулната механика - това е един молекулен диаметър. Разбира се трябва да се внимава с тази интерпретация,
тъй като моделът на непрекъснатите среди, с който всъщност работим спира бъде валиден на тези малки разстояния, където дискретната структура на флуида започва да има значение.
От горната разлика при намерена нормална компонента, лесно можем да намерим и тангенциалните:
\begin{align*}
	P_T + p_g & = P_N + p_g - T                                            \\
	P_T + p_g & = \displaystyle\int_{x}^{1-a_c} \left(T/x\right) dx - T(x)
\end{align*}
Поради липса на едно гранично условие - хомогенното налягане на системата, можем да определим компонентите на тензора с точност до тази константа $p_g$, която се появява при интегрирането на условието за механично равновесие.

След като имаме основните уравнения, можем да постъпим аналогично на горните две секции и да намерим аналитичните им апроксимации, като започнем с $P_N$. При $x \rightarrow 0$ e очевидно, че $P_N + p_g \rightarrow 0$, същото е вярно и за $P_T + p_g$.
Това потвърждава наблюдението, че имаме хомогенен флуид в центъра на цилиндъра, тъй като $P_N = P_T = -p_g$. Нека сега обърнем внимание на взаимодействието близко до границата:
\begin{equation*}
	(P_N + p_g)( x \rightarrow 1 ) = \frac{C}{18}  \left(2 \log \left(\frac{x a_c}{(1-x) \left(1-a_c\right)}\right)-\frac{2 a_c+1}{a_c^2}+\frac{3-2 x}{(1-x)^2}\right)
\end{equation*}
Полученият резултат не е много лек, затова да го развием в ред допълнително, за ,,големи`` цилиндри. Тази граница имаме, когато $ a \ll r$ или еквивалентно $a_c \ll 1$:
\begin{equation*}
	(P_N + p_g)(x \rightarrow 1, a_c \rightarrow 0) \approx -\frac{C}{18 a_c^2} - \frac{C}{9 a_c}
\end{equation*}
За $P_T + p_g$ получаваме на практика същия резултат, ако ,,отрежем реда`` до първите два члена:
\begin{equation}
	(P_T + p_g)(x \rightarrow 1, a_c \rightarrow 0) \approx -\frac{C}{18 a_c^2} - \frac{C}{9 a_c}
\end{equation}
Тоест близко до границата, разбираемо разстоянието до нея на практика спира да влияе, тъй като сме ,,близко`` до нея. Единствено има значение големината на цилиндъра с други думи - колко ,,крива`` е границата за една частица близко до нея. Странното в случая е, че
с увеливане на радиуса, намалява кривината на границата на цилиндъра, а нормалната и тангенциалната компонента на тензора растат неограничено, т.е. при права граница имаме безкрайно големи $P_T$ и $P_N$. Това следва да постави под въпрос качеството на тази апроксимация.
%%TODO: fix autoref for dmath!
Нека извършим същите действия с \autoref{eq:arctan_approx_tensor}, тъй като както стана ясно той дава добра апроксимация в целия цилиндър. Така ще избегнем излишното наслагване на грешки от развития и възникване на артефакти, които са нефизични.
Естествено резултатът от интегрирането е неудобен за запис. За целта нека въведем следното означение:
\begin{equation*}
	j(x) = \frac{384}{C \pi} \displaystyle\int T/x dx
\end{equation*}
Тъй като определеният интеграл за $P_N + p_g$ е определен в собствен смисъл след въвеждането на $a$, да го представим във вида:
\begin{equation*}
	P_N + p_g  = \frac{C \pi}{384}(j(1-a_c) - j(x))
\end{equation*}
Това ще ни позволи да анализираме и развиваме в редове интеграла, без да трябва да боравим с тежък общ израз. За въпросното $j(x)$ получаваме:
\begin{equation}
	\label{eq:j_arctan}
	j(x) = \frac{1}{x^3}\left(\frac{8 x^7-(1-23 x) x^5-44 (1+x) x^3-3 (1+x) x}{(1-x)^2 (1+x)^3} + \left(3-15 x^2\right) \tanh ^{-1}(x)\right)
\end{equation}
Голямото подобие между полученият израз и $Т(x)$ предполага да обезразмерим $Т(x)$ по подобен начин. Безразмерният тензор на напреженията ще дефинираме като:
\begin{equation}
	\label{eq:dimensionless_tensor}
	t(x) = \frac{384}{C \pi} T(x)
\end{equation}
Тогава за $P_N + p_g$ може да запишем:
\begin{align*}
	P_T + p_g & = \frac{C \pi}{384} (j(1-a_c) - j(x) - t(x)) \\
	P_T + p_g & = \frac{C \pi}{384} (j(1-a_c) - l(x))        \\
	l(x)      & = j(x) + t(x)
\end{align*}
\begin{equation}
	\label{eq:dimensionless_pt}
	l(x) = -\frac{2}{x^3} \left(   \frac{3 (17+x) x^5+40 (1+x) x^3-3 (1+x) x}{(1-x)^3 (1+x)^4}+3 \tanh ^{-1}(x)   \right)
\end{equation}

Вече имаме всички нужни елементи, остава всеки от тези сложни изрази да развием около двете граници и да изследваме комбинациите. За да можем да получим повече ,,детайли``
всяка от функциите ще развиваме до трети член, независимо от степените във въпросните редове. При последващата комбинация, разбира се, степените ще бъдат взети под внимание:
\begin{align*}
	j(x \rightarrow 0 ) & = 24 x^3-\frac{512 x^2}{5}-64                                                            \\
	j(x \rightarrow 1)  & =  -\frac{8}{(1-x)^2} -\frac{20}{1-x} +\left(6 \log \left(\frac{1-x}{2}\right)-11\right) \\
	l(x \rightarrow 0)  & = 96 x^3-\frac{1536 x^2}{5}-64                                                           \\
	l(x \rightarrow 1)  & = -\frac{16}{(1-x)^3} -\frac{12}{(1-x)^2} -\frac{6}{1-x}
\end{align*}
Тъй като $a_c \rightarrow 1$ е нефизична граница, т.е. там моделът на непрекъснатите среди не е устойчив, ще се фокусираме на ,,големите`` цилиндри $a_c \rightarrow 0$.
Нека направим оценка ако $r = 1~nm$ и $a = 0.28~nm$ (диаметър на водата). Тогава $a_c = 0.28$, т.е. реалните системи по-скоро отговарят на разбирането за малки цилиндри (с изключение на монослоеве и черни филми, но там
има и гореспоменатия проблем с модела).
\begin{align*}
	(P_N + p_g)(x \rightarrow 0) & = \frac{C \pi}{384} \left( -\frac{8}{a_c^2} - 24 x^3 \right) \approx  -\frac{C \pi}{48}\frac{1}{a_c^2}                                        \\
	(P_N + p_g)(x \rightarrow 1) & = \frac{C \pi}{384} \left( -\frac{8}{a_c^2} + \frac{8}{(1-x)^2} \right) =  -\frac{C \pi}{48}\left(\frac{1}{a_c^2} - \frac{1}{(1-x)^2} \right) \\
	(P_T + p_g)(x \rightarrow 0) & = \frac{C \pi}{384} \left( -\frac{8}{a_c^2} + 96x^3\right)       \approx   -\frac{C \pi}{48}\frac{1}{a_c^2}                                   \\
	(P_T + p_g)(x \rightarrow 1) & = \frac{C \pi}{384} \left( -\frac{8}{a_c^2} - \frac{16}{(1-x)^3}\right)  \approx  -\frac{C \pi}{24} \frac{1}{(1-x)^3}
\end{align*}
При $x \rightarrow 1$ константата пред функцията не е вярна, но функционалният анализ остава същия. Потвърждава се за пореден път, че близо до центъра
$P_N - P_T = 0$ и се спазва квадратичната зависимост от $r$. Близо до границата обаче се вижда, че направените пренебрежения по-горе са били неподходящи. В $P_N + p_g$ не доминира нито
$a_c$ нито $x$ близо до границата, а в горния анализ получихме, че единствено там е важна зависимостта от $a_c$. Там също така разликата $P_N - P_T$ получена при тези развития съвпада
с полученото по-горе развитие при $x \rightarrow 1$ за $T(x)$.

С намирането на по-подробни и по-прости аналитични изрази за компонентите на тензора на напреженията на практика приключваме анализа на механиката на системата. В следващите секции ще
бъдат изведени някои термодинамични модели за системата, които се базират на различни класически връзки между параметрите на една такава колоидна система и термодинамични величини - т.нар.
Гибсов подход.
%%checked up to here @ 0:22, 8.7.2021 
